export const data = [
  [
    {
      "question": "1. 3 віком на шкірі людини з'являються зморшки та складки. Зміни в яких структурах шкіри переважно викликають цей стан?",
      "optionA": "В еластичних волокнах",
      "optionB": "У підшкірній жировій клітковині",
      "optionC": "У колагенових волокнах",
      "optionD": "В епідермісі",
      "optionE": "В аморфній речовині",
      "answer": "В еластичних волокнах"
    },
    {
      "question": "2. У хворого, який користуеться протезами, лікар-стоматолог помітив у рото- вій порожнині ушкоджені ділянки слизової оболонки, укриті білим нальотом. Під час мікроскопічного дослідження нальоту виявлено великі овальні грам- позитивні клітини. Які мікроорганізми стали причиною стоматиту у хворого?",
      "optionA": "Оральні сшрохети",
      "optionB": "Актиноміцети",
      "optionC": "Дріжджоподібні гриби роду Сandida",
      "optionD": "Оральні трихомонади",
      "optionE": "Стрептококи",
      "answer": "Дріжджоподібні гриби роду Сandida"
    },
    {
      "question": "3. Після травми хворий не може розігнути руку в ліктьовому суглобі. Пору- шенням функцї якогоз основного м'язів це може бути викликано?",
      "optionA": "Мusculus teres major",
      "optionB": "Мusculus triceps brachii",
      "optionC": "Мusculus infraspinatus",
      "optionD": "Musculus levator scapule",
      "optionE": "Musculus subscapularis",
      "answer": "Мusculus triceps brachii"
    },
    {
      "question": "4. Фермент, що з'єднується з субстратом, взаємодіє з ним тільки частиною молекули. Назвіть ї:",
      "optionA": "Алостеричний центр",
      "optionB": "Активний центр",
      "optionC": "Кофермент",
      "optionD": "Кофактор",
      "optionE": "Ділянка поліпептидного ланцюга",
      "answer": "Алостеричний центр"
    },
    {
      "question": "5. У хворого, який помер за 3 тижні після початку пневмонії, нижня частка правої легені pізко збільшена, щільна, безповітряна, сіра, з відкладеннями фі- брину на плеврі.Під час мікроскопії у всіх альвеолах цієї частки виявлено фі - брин та сегментоядерні лейкоцити.Поставте діагноз: ",
      "optionA": "Вогнищева бронхопневмонія",
      "optionB": "Iнтерстиціальна пневмонія",
      "optionC": "Фібринозний плеврит",
      "optionD": "Крупозна пневмонія",
      "optionE": "Грипозна пневмонія",
      "answer": "Крупозна пневмонія"
    },
    {
      "question": "6. Під час розтину тіла 7-річної дитини, яка померла внаслідок декомпен- сації вродженої вади серця, виявлено збільшення маси та об'єму тимусу. Miкроскопічним дослідженням виявлено нормальну будову тимусу. Який патологічний процес має місце в тимусі?",
      "optionA": "Акцидентальна інволюція тимуса",
      "optionB": "Тимома",
      "optionC": "Дисплазія тимуса",
      "optionD": "Агенсзія тимуса",
      "optionE": "Вроджена тимомегалія",
      "answer": "Вроджена тимомегалія"
    },
    {
      "question": "7. У гістологічному препараті шліфа коронки зуба в міжклітинній речовині дентину визначається невелика кількість колагенових волокон (волокон Корфа), що йдуть у радіальному напрямку. Назвіть цей шар дентину:",
      "optionA": "Плащовий дентин",
      "optionB": "Iнтерглобулярний дентин",
      "optionC": "Предентин",
      "optionD": "Навколопульпарний дентин",
      "optionE": "Зернистий шар",
      "answer": "Плащовий дентин"
    },
    {
      "question": "8. Хворий чоловік звернувся до лікаря зі скаргами на загальну слабкість, по- рушення сну. Об'єктивно встановлено: шкіра має жовтий колір. У крові збіль- шена кількість прямого білірубіну, жовчні кислоти. Кал ахолічний. Для якого стану характерні ці зміни?",
      "optionA": "Хронічний холецистит",
      "optionB": "Синдром Жильбера",
      "optionC": "Гемолітична жовтяниця",
      "optionD": "Паренхіматозна жовтяниця",
      "optionE": "Механічна жовтяния",
      "answer": "Механічна жовтяния"
    },
    {
      "question": "9. Хворий 5 років скаржиться на сильний головний біль, блювання. Об'єктивно встановлено: ригідність м'язів потилиці, блювання без нудоти, герпетичні висипи на обличчі, лихоманка. На підставі бактеріологічних досліджень якого патологічного матеріалу можливе пдтвердження попереднього діагнозу 'цереброспінальний менінгіт'?",
      "optionA": "Виділення копрокультур N. Meningitidis",
      "optionB": "Виділення уринокультур N. Meningitidis",
      "optionC": "Пункція спинномозкової рідини",
      "optionD": "Виділення бактерій N. Meningitidis зi слизової оболонки сечостатевої системи",
      "optionE": "Дослідження блювоти",
      "answer": "Пункція спинномозкової рідини"
    },
    {
      "question": "10. Під час аускультації серця був визначений систолічний шум у ї міжреберно- му проміжку на лівій пригрудинній лінії. Патологію якого клапана вислухав лі- кар?",
      "optionA": "Клапана леrеневого стовбура",
      "optionB": "Двостулкового клапана",
      "optionC": "Клапана аорти",
      "optionD": "Клапана верхньої порожнистої вени",
      "optionE": "Тристулкового клапана",
      "answer": "Клапана леrеневого стовбура"
    },
    {
      "question": "11. Паціент звернувся до ортопеда-стоматолога з приводу протезування зубів. Лікар визначив, що протезування потребують зуби, які не мають додаткових антагоністів. Назвіть ці зуби:",
      "optionA": "Нижні другі моляри",
      "optionB": "Верхні треті моляри",
      "optionC": "Нижні перші моляри",
      "optionD": "Верхні другі моляри",
      "optionE": "Нижні другі премоляри",
      "answer": "Верхні треті моляри"
    },
    {
      "question": "12. У хворого 58 років із гострою серцевою недостатністю спостерігалось зменшення добової кількості сечі олігурія. Який механізм цього явища?",
      "optionA": "Зниження онкотичного тиску кров",
      "optionB": "Зниження проникності клубочкової мембрани",
      "optionC": "Зниження кількості клубочків, що функціонують",
      "optionD": "Підвищення гідростатичного тиску на стінку капілярів",
      "optionE": "Зниження клубочкової фільтрації",
      "answer": "Зниження клубочкової фільтрації"
    },
    {
      "question": "13. Серологічна діагностика грипу пе- редбачає виявлення наростання титру антитіл до збудника в сироватці крові хворого. У скільки разів повинен зро- сти титр антитіл із парною сироваткою, щоб результат вважався достовірним?",
      "optionA": "На півтитру",
      "optionB": "У 2 рази",
      "optionC": "У З рази",
      "optionD": "У 4 рази i більше",
      "optionE": "В 1 раз",
      "answer": "У 4 рази i більше"
    },
    {
      "question": "14. Під час мікроскопічного досліджен- ня зародкового матеріалу в препараті визначаеться жовтковий мішок. Укажіть основну функцію цього органу у людини:",
      "optionA": "Продукція навколоплідних вод",
      "optionB": "Трофічна",
      "optionC": "Екскреторна",
      "optionD": "Кровотворна",
      "optionE": "Захисна",
      "answer": "Кровотворна"
    },
    {
      "question": "15. Хворому чоловіку на миготливу аритмію, у анамнезі якого зазначена брон- хiальна астма, треба призначити протиаритмічний засіб. Який препарат з ціеї групи протипоказаний хворому?",
      "optionA": "Верапаміл",
      "optionB": "Анаприлін",
      "optionC": "Сальбутамол",
      "optionD": "Новокаїнамід",
      "optionE": "Ніфедипін",
      "answer": "Анаприлін"
    },
    {
      "question": "16. У хворої дитини спостерігаються ознаки ахондроплазії (карликовості). Відомо, що це моногенне захворювання, i ген, який відповідає за розвиток такої аномалії є домінантним. У рідного брата цієї дитини розвиток нормальний. За генотипом здорова дитина буде:",
      "optionA": "АаВЬ",
      "optionB": "АА",
      "optionC": "aa",
      "optionD": "ААВB",
      "optionE": "Aa",
      "answer": "aa"
    },
    {
      "question": "17. Під час огляду хворого 32 років спостерігаетъся диспропорційна будо- ва скелета, збільшения надбрівних дуг, носа, губ, язика, щелешних кісток, стоп. Укажіть імовірну причину розвитку цих порушень:",
      "optionA": "Зниження концентраці інсуліну",
      "optionB": "Збільшення рівия тироксину",
      "optionC": "Збільшення рівня катехоламінів",
      "optionD": "Збільшення концентраці глюкагону",
      "optionE": "Збільшення рівня соматотропного гормону",
      "answer": "Збільшення рівня соматотропного гормону"
    },
    {
      "question": "18. До лікаря-офтальмолога звернувся підліток із порушенням гостроти зору. Лікар пояснив це спазмом акомодації. Який із наведених компонентів очного яблука входить до акомодаційного апарату ока?",
      "optionA": "Циліарний м'яз",
      "optionB": "Сітківка",
      "optionC": "Рогівка",
      "optionD": "Скловидне тіло",
      "optionE": "Склера",
      "answer": "Циліарний м'яз"
    },
    {
      "question": "19. Під час секвенування ДНК i біохімічного аналізу поліпептиду було вста- новлено, що лінійна послідовність триплетів нуклеотидів відповідає послідов- ності амінокислот у поліпептидному ланцюзі. Визначте, яка властивість генетичного коду була встановлена:",
      "optionA": "Універсальність",
      "optionB": "Триплетність",
      "optionC": "Колінсарність",
      "optionD": "Неперекривність",
      "optionE": "Виродженість",
      "answer": "Колінсарність"
    },
    {
      "question": "20. Студент перкуторно визначае межу серця, яка проєктується на передню гру- дну клітку на рівні хрящів третього ребра. Яку межу серця визначив студент?",
      "optionA": "Ліва",
      "optionB": "Нижня",
      "optionC": "Права",
      "optionD": "Верхня",
      "optionE": "Bерхiвка",
      "answer": "Верхня"
    },
    {
      "question": "21. У чоловіка 52 років діагностовано системний амебіаз з ураженням кишечника, печінки та легень. Який препарат слід застосувати?",
      "optionA": "Ентеросептол",
      "optionB": "Tетрациклiн",
      "optionC": "Хініофон",
      "optionD": "Хінгамін",
      "optionE": "Метронідазол",
      "answer": "Метронідазол"
    },
    {
      "question": "22. До приймального відділення доставили хворого з тепловим ударом. Які 3 наведених захисно-компенсаторних реакцій розвиваються у цьому разі?",
      "optionA": "Стійка гіпергліксмія",
      "optionB": "Розширення периферійних судин",
      "optionC": "Спазм віневих судин",
      "optionD": "Звуження периферійних судин",
      "optionE": "Підвищення ЧСС",
      "answer": "Розширення периферійних судин"
    },
    {
      "question": "23. У хворої виявлено набряки. У сечі — велика кількість білку. Про порушення функції якого відділу нефрона це свідчить?",
      "optionA": "Низхідна частина петлі Генпе",
      "optionB": "Проксимальний звивистий канадець",
      "optionC": "Висхідна частина петлі Генле",
      "optionD": "Ниркове тільце",
      "optionE": "Дистальний звивистий каналець",
      "answer": "Ниркове тільце"
    },
    {
      "question": "24. Під час загострення ревматоїдного артриту хворому, в анамнезі якого зазначено супутній хронічний гастрит, призначено целекоксиб. Чим зумовлено зменшення побічної дї препарату на травний тракт?",
      "optionA": "Пригніченням фосфодіестерази",
      "optionB": "Переважаючою стимуляцією аденіла- тциклази",
      "optionC": "Переважаючим пригніченням циклооксигенази-1",
      "optionD": "Пригніченням фосфоліпази А2",
      "optionE": "Переважаючим пригніченням циклооксигенази-2",
      "answer": "Переважаючим пригніченням циклооксигенази-2"
    },
    {
      "question": "25. Фенілкетонурія успадковується за автосомно-рецесивним типом. У батьків з якими генотипами можуть народитися діти з фенілкетонурією?",
      "optionA": "aа х аа",
      "optionB": "AA x AA",
      "optionC": "А х Аа",
      "optionD": "АА х аа",
      "optionE": "Аа х Аа",
      "answer": "Аа х Аа"
    },
    {
      "question": "26. До лікаря звернулося декілька пацієнтів слабкість, біль у кишечнику, розлали шлунково-кишкового тракту. Під час дослідження фекалій виявилося, шо терміновій госпіталізаци ідлягає один пацієнтів, у якого були виявлені цисти з чотирма ядрами. Для якого найпростішого характерні такі цисти? Однаковими скаргами:",
      "optionA": "Кишкова амеба",
      "optionB": "Трихомонада",
      "optionC": "Лямблія",
      "optionD": "Балантидій",
      "optionE": "Дизентерійна амеба",
      "answer": "Дизентерійна амеба"
    },
    {
      "question": "27. Для визначення функціональногостану печінки у хворого досліджували екскрецію тваринного індикану в сечі, який утворюється під час детоксика продуктів гниття певної амінокислоти в товстій кишці.Назвіть цю амінокисло- ту:",
      "optionA": "Гіцин",
      "optionB": "Триптофан",
      "optionC": "Валін",
      "optionD": "Серин",
      "optionE": "Цистеїн",
      "answer": "Триптофан"
    },
    {
      "question": "28. Під час застосування антибіотиків широкого спсктру дії може виникнути ціла низка ускладнень, зокрема кандидамікоз кишечника. Призначте препарат для лікування цього ускладнення:",
      "optionA": "Грізеофульвін",
      "optionB": "Hiстатин",
      "optionC": "Ундецин",
      "optionD": "Граміцидин",
      "optionE": "Амфотерицин В",
      "answer": "Hiстатин"
    },
    {
      "question": "29. Хворому треба призначити хіміотерапевтичний засіб широкого спектра дії з групи фторхінолонів. Укажіть цей препарат:",
      "optionA": "Амоксицилін",
      "optionB": "Ципрофлоксацин",
      "optionC": "Карбеніцилін",
      "optionD": "Хіноксидин",
      "optionE": "Азлоцилін",
      "answer": "Ципрофлоксацин"
    },
    {
      "question": "30. До лікаря-стоматолога звернувся хворий із лихоманкою і характерними дрібними везикулами на слизовій щік, твердого пднебіння і язика. Лікар при- пускає геретичний стоматит. Які дослідження слід провести додатково для пдтвердження діагнозу?",
      "optionA": "Посів на середовище Рашопорта",
      "optionB": "Зараження курячого ембріона в хоріоналантоїс, уведення матеріалу в мозок білим мишам",
      "optionC": "Постановка реакції преципітації",
      "optionD": "Посів на середовище 199 з додаванням бичачої сироватки",
      "optionE": "Посів на середовище Ігла",
      "answer": "Зараження курячого ембріона в хоріоналантоїс, уведення матеріалу в мозок білим мишам"
    },
    {
      "question": "31. Хворий чоловік 38 років із хронічним алкоголізмом помер від прогре суючої серцевої недостатності. Під час розтину виявлено: лобарна плевропнев- монія нижньої частки правої легені. час гістологічного дослідження в альвеолах- фібринозний сксудат та сегментоядерні лейкоцити. Визначте стадію крупозної пневмонії:",
      "optionA": "-",
      "optionB": "Припливу",
      "optionC": "Завершення",
      "optionD": "Сipої гепатизації",
      "optionE": "Червоної гепатизації",
      "answer": "Сipої гепатизації"
    },
    {
      "question": "32. Під час розтину хворого, який помер від серцевої недостатності, в інтимі аор- ти 1 коронарних судин виявлено жовтого кольору плями і смуги, сірувато- жовтуваті бляшки, що вибухають над поверхнею інтими, а також осередкове звиразкування цих бляшок із наявністю крововиливів, тромби воинин звапнення. Для якого захворюванна  характерні зазначені зміни судин?",
      "optionA": "Гіпертонічної хвороби",
      "optionB": "Атеросклерозу",
      "optionC": "Сифілітичного мезаортиту",
      "optionD": "-",
      "optionE": "Вузликового періартеріту",
      "answer": "Атеросклерозу"
    },
    {
      "question": "33. Відомо, що в метаболізмі катехоламінових медіаторів особлива роль належить ферменту моноаміноксидазі (МАО). Яким шляхом цей фермент інактивує медіатори (норадреналін, адреналін, дофамін)?",
      "optionA": "Видалення метильної групи",
      "optionB": "Окисне дезамінування",
      "optionC": "Карбоксилювання",
      "optionD": "Гідроліз",
      "optionE": "Приеднання аміногрупи",
      "answer": "Окисне дезамінування"
    },
    {
      "question": "34. У хворої 34 років виразка шлунка. Для того щоб точніше описати розташування виразки, лікар повинен знати, з яких частин складається шлунок. Назвіть їх:",
      "optionA": "Дно шлунка, велика та мала кривизна, кардіальна частина",
      "optionB": "Дно, склепіння шлунка, шлорична частина, воротарна частина, кардіальна частина",
      "optionC": "Передня та задня стінки, пілорична частина, кардіальна частина",
      "optionD": "Тіло, дно, велика та мала кривизна шлунка",
      "optionE": "Тіло, дно шлунка, пілорична та кардіальна частини",
      "answer": "Тіло, дно шлунка, пілорична та кардіальна частини"
    },
    {
      "question": "35. Відомо, що слина у своєму складі має тромбопластини. Яка іх роль у порожнині рота?",
      "optionA": "Посилюють коагуляційні властивості слини",
      "optionB": "Підвищують бактерицидні властивості слини",
      "optionC": "Посилюють ферментативні властивості слини",
      "optionD": "Підвищують імунні властивості слини",
      "optionE": "Посилююоть фібринолітичні властивості слини",
      "answer": "Посилюють коагуляційні властивості слини"
    },
    {
      "question": "36. Хворий чоловік 67 років був доставлений до кардіологічного відділення зі скаргами на періодичний біль у серці,задишку при незначному фізичному навантаженні, ціаноз та набряки. Під час ЕКГ-обстеження виявлено позачергові збудження шлуночків серця. Як називається таке порушення ритму!",
      "optionA": "Тахікардія",
      "optionB": "Тріпотіння",
      "optionC": "Брадикардія",
      "optionD": "Фібриляція",
      "optionE": "Екстрасистолія",
      "answer": "Екстрасистолія"
    },
    {
      "question": "37. Чоловік захворів гостро: висока температура, збільшсна та болісна селезінка. На 10-й день на шкірі живота 3'явився розеольозно-папульозний висип. На 21-й день настала смерть від перитоніту. Під час патологоанатомічного дослідження тіла у здухвинній кишці виявлено глибокі виразки в ділянці некро- тизованих групових лімфоїдних фолікулів (пейерових бляшок). Одна з виразок перфорувала, наявний фібринозно гнійний розлитий перитоніт. Яке захворювання можна припустити у цьому разі?",
      "optionA": "Дизентерія",
      "optionB": "Амебіаз кишечника",
      "optionC": "Сальмонельоз",
      "optionD": "Холера",
      "optionE": "Черевний тиф",
      "answer": "Черевний тиф"
    },
    {
      "question": "38. У боксера шісля отриманої трав ми носа відзначасться порушення нюху. Укажіть клітини, ушкодження яких може призвести до втрати нюху:",
      "optionA": "Підтримувальні епітеліоцити",
      "optionB": "Нейросенсорні клітини",
      "optionC": "Базальні епітеліоцити",
      "optionD": "Війчасті епітеліоцити",
      "optionE": "Mікроворсинчасті ешітеліоцити",
      "answer": "Нейросенсорні клітини"
    },
    {
      "question": "39. Підвищення рівия ЛПВЩ веде до зниження ризику захворювання на атеросклероз. Який механізм антиатерогенної дії ЛПВЩ?",
      "optionA": "Підтримувальні епітеліоцити",
      "optionB": "Нейросенсорні клітини",
      "optionC": "Базальні епітеліоцити",
      "optionD": "Війчасті епітеліоцити",
      "optionE": "Сприяють всмоктуванню холестерину в кишечнику",
      "answer": "Нейросенсорні клітини"
    },
    {
      "question": "40. Під час оерацї на хребетному стовпі  хворому нидалили дуги хребцві зв'язки, що їх сполучають. Назвіть ці зв'изки:",
      "optionA": "Передня поздовжия зв'язка",
      "optionB": "Жовті зв'язки",
      "optionC": "-",
      "optionD": "Задия поздовжия зв'язка",
      "optionE": "Mіжостисті зв'язки",
      "answer": "Жовті зв'язки"
    },
    {
      "question": "41. Для видалення зуба розчин новокаїну вводять у ділянку проходження чу тливого нерва, що веде до знеболення внаслідок порушення:",
      "optionA": "pH ткании",
      "optionB": "Утворення медіаторів болю",
      "optionC": "Аксонального транспорту",
      "optionD": "Проведения больових мпульсія",
      "optionE": "Збудливості больових рецепторів",
      "answer": "Проведения больових мпульсія"
    },
    {
      "question": "42. Під час огляду ротової порожнини у пацієнта спостерігається торкання різальних країв верхніх та нижніх різців. Для якого прикусу характерне таке розміщення зубa?",
      "optionA": "Закритий прикус",
      "optionB": "Прямий прикус",
      "optionC": "Ортогнатія",
      "optionD": "Біпрогнатія",
      "optionE": "Прогенія",
      "answer": "Прямий прикус"
    },
    {
      "question": "43. 3 центрифугату, порції сечі, одержаної від хворого з тдозрою на туберкульоз нирок, приготували препарат для мікроскопй. Який метод фарбування препарату використовують для виявлення збудника?",
      "optionA": "За Грамом",
      "optionB": "За Леффлером",
      "optionC": "За Буррі",
      "optionD": "За Ожешко",
      "optionE": "За Цілем-Нільсеном",
      "answer": "За Цілем-Нільсеном"
    },
    {
      "question": "44. Скорочення дихальних м'язів повністю притиняються при:",
      "optionA": "Двобічній перерізці блукаючих нервів",
      "optionB": "Перерізці спинного мозку на рівні верхніх шийних сегментів",
      "optionC": "Відділенні мосту від довгастого мозку",
      "optionD": "Перерізці спинного мозку на рівні нижніх шийних сегментів",
      "optionE": "-",
      "answer": "Перерізці спинного мозку на рівні верхніх шийних сегментів"
    },
    {
      "question": "45. Хворому хлощю на акне призначено доксицикліну пдрохлорид. Які застереження повинен дати лікар хворому у разі застосування цього препарату?",
      "optionA": "Приймати перед іжею",
      "optionB": "Курс лікування не повинен перевищувати 1 день",
      "optionC": "Запивати великою кількістю рідини, бажано молоком",
      "optionD": "Уникати тривалого перебування на солнце",
      "optionE": "Не приймати разом із вітамінними препаратами",
      "answer": "Уникати тривалого перебування на солнце"
    },
    {
      "question": "46. Під час гістологічного дослідження біопсійного матеріалу визначається структура ротової порожнини, що складається з кісткової тканини, укрито багатошаровим плоским незроговиим епітелієм і власною пластинкою. У препараті також видно поодинокі слинні залози. У всіх зонах власної пластинки слизової оболонки колагенові волокна утворюють потужні пучки, які сполучають слизовуз окістям. Виходячи з отриманих даних, яка структура, найімовірніше, представлена на препараті?",
      "optionA": "Язик",
      "optionB": "Губа",
      "optionC": "М'яке піднебіння",
      "optionD": "Тверде піднебіння",
      "optionE": "Щока",
      "answer": "Тверде піднебіння"
    },
    {
      "question": "47. Деякими реriонами України поширилися місцеві випадки малярії. З якими комахами це пов'язано?",
      "optionA": "Мокреці родини Сеratopogonidae",
      "optionB": "Гедзі родини Таbanidae",
      "optionC": "Комарі роду Anofeles",
      "optionD": "Мошки роду Simullium",
      "optionE": "Москіти роду Phlebotomus",
      "answer": "Комарі роду Anofeles"
    },
    {
      "question": "48. У хворого під час комбінованої терапії шиї хронічної серцевої недостатності дигітоксином та фуросемідом розвинулася різка м'язова слабкість. Які електролітні порушення можна виявити в крові?",
      "optionA": "-",
      "optionB": "Гіперкальціємія",
      "optionC": "Гіперкаліємія",
      "optionD": "Гіпокальціемія",
      "optionE": "Гіпокаліємія",
      "answer": "Гіпокаліємія"
    },
    {
      "question": "49. Пацієнту проведено глюкозотолерантний тест, який пдтвердив відсутність у нього пукрового діабету . Який час після цукрового навантаження у здорової людини спостерігаеться максимальне тдвищення рівня глюкози?",
      "optionA": "10-20 хв.",
      "optionB": "30-60 хв.",
      "optionC": "150 хв.",
      "optionD": "120 хв.",
      "optionE": "90 хв.",
      "answer": "30-60 хв."
    },
    {
      "question": "50. У хворої 32 років видалено новоутворення ясен грибоподібної форми, буру- ватого кольору. Мікроскошчно виявлено: сполучна тканина, багата на судинисинусоїдного типу, великі багатоядерий клітини та дрібні одноядерні клітини. Спостерігаються дрібні крововиливи, накопичення гемосидерину. Назвіть це новоутворення:",
      "optionA": "Гігантоклітинний епуліс",
      "optionB": "Фіброматоз ясен",
      "optionC": "Ангоматозний епуліс",
      "optionD": "Гіпертрофічний гінгівіт",
      "optionE": "Фіброматозний епуліс",
      "answer": "Гігантоклітинний епуліс"
    },
    {
      "question": "51. Робітник тваринницької фсрми 43 років звернувся до хірурга зі скаргами на високу температуру, нездужання і запальні ураження кистей і передпліч.За 2 тижні до надходження у клініку спостерігав маленькі безболісні папули, що свербіли, швидко збілышувалися i утворювали пухирці.Після цього пухирці розкривалися, утворюючи ерозії, на місці яких з'явилися безболісні некротичні виразки із чорним струпом. Забарвлення вмісту виразок за Грамом виявило грампозитивні палички спороутворювачі. Яке захворювання, найімовірніше, стало причиною виявлених відхилень?",
      "optionA": "Туляремія",
      "optionB": "Сифіліс",
      "optionC": "Сибірка",
      "optionD": "Чума",
      "optionE": "Вітряна віспа",
      "answer": "Сибірка"
    },
    {
      "question": "52. У кролика після опромінення спостерігaeться ІІІ період кістково-мозкової форми гострої променевої хвороби. Ураження якої тканини е провідним у патогенсзі розладів?",
      "optionA": "Нервової",
      "optionB": "Кровотворної",
      "optionC": "Кісткової",
      "optionD": "Залозистого епітелію",
      "optionE": "Епітелію статевих залоз",
      "answer": "Кровотворної"
    },
    {
      "question": "53. Хворому на злоякісну пухлину язика xiрург перев'язує А. Lingualis y ділянці трикутника Пирогова. Водночас він особливу увагу звертає на:",
      "optionA": "N. sublingualis",
      "optionB": "N. hypoglossus",
      "optionC": "Аnsa cervicalis",
      "optionD": "N. glossopharynseus",
      "optionE": "N. lingualis",
      "answer": "N. hypoglossus"
    },
    {
      "question": "54. Під час видалення каріозного зуба хірург виявив у ділянці кореня зуба вузлик діаметром 1,3 см, сірувато-рожевого кольору, м'якоеластичної консистенції. Мікроскопічно вузлик представлений грануляційною тканиною з наявністю лімфоцитів, плазматичних і опасистих клітин, макрофагів, ксантомних клітин, фібробластів. Установіть діагноз:",
      "optionA": "Еозинофільна гранульома",
      "optionB": "Гранулюючий періодонтит",
      "optionC": "Епітеліалына гранульома",
      "optionD": "Проста гранульома",
      "optionE": "Kістогранульома",
      "answer": "Гранулюючий періодонтит"
    },
    {
      "question": "55. Формування великої кількості імуноглобулінів із різною антигенною спе- цифічністю з невеликої кількості генів відбувається внаслідок:",
      "optionA": "Транскришії",
      "optionB": "Pеплікації",
      "optionC": "Транслокацї",
      "optionD": "Рекомбінації генів",
      "optionE": "Делеції",
      "answer": "Рекомбінації генів"
    },
    {
      "question": "56. До якої групи молекулярних хвороб обміну речовин належить фенілкетонурія?",
      "optionA": "Порушення метаболізму вуглеводів",
      "optionB": "Обміну мінеральних речовин",
      "optionC": "Спадкові хвороби обміну лішдів",
      "optionD": "Порушення метаболізму амінокислот",
      "optionE": "Спадкові хвороби обміну сполучної тканини",
      "answer": "Порушення метаболізму амінокислот"
    },
    {
      "question": "57. У крові жінки з негативним резусом під час вагітності виявлено специфічні білки, здатні зруйнувати резус позитивні еритроцити плода. Як називається цей захисний комонент організму матері?",
      "optionA": "Фермент",
      "optionB": "Антитіло",
      "optionC": "Антиген",
      "optionD": "Сироватка",
      "optionE": "Гормон",
      "answer": "Антитіло"
    },
    {
      "question": "58. У паціента розвинувся анафілактичний шок після застосування новокаїну для провідникової анестезії. Який з наведених препаратів є препаратом вибору для його усунення?",
      "optionA": "Димедрол",
      "optionB": "Супрастин",
      "optionC": "Преднізолон",
      "optionD": "Адреналіну гідрохлорид",
      "optionE": "Норадреналіну гідротартрат",
      "answer": "Адреналіну гідрохлорид"
    },
    {
      "question": "59. Потершлому з резус-негативною кров'ю після гострої крововтрати по- милково перелили резус-позитивну кров. Які зміни в крові відбудуться у цьому разі?",
      "optionA": "Агрегація тромбоцитів",
      "optionB": "Aгрегація еритроцитів донора",
      "optionC": "Гемоліз еритроцитів донора",
      "optionD": "Еритроцитоз",
      "optionE": "Гемоліз еритроцитів рецишента",
      "answer": "Гемоліз еритроцитів донора"
    },
    {
      "question": "60. Окисне декарбоксилювания піровиноградної кислоти каталізусться скла- дним поліферментним комплексом з участю кількох функціонально пов'язаних коферментів. Укажіть цей комплекс:",
      "optionA": "-",
      "optionB": "KOA-SH, ФАД, ПАЛФ, ТГФК, карні- тин Е. ФАД, ТГФК, ПАЛФ, ТДФ, холін",
      "optionC": "НАД, ПАЛФ, ТДФ, метилкобаламін, біотин",
      "optionD": "ТДФ, ФАД, КОА-SH, НАД, ліпоєва кислота",
      "optionE": "Ліпоєва кислота, ТГФК, ПАЛФ, метилкобаламін",
      "answer": "ТДФ, ФАД, КОА-SH, НАД, ліпоєва кислота"
    },
    {
      "question": "61. Білому щуру ввели під шкіру сулему в дозі 5 мг/кг маси тіла. За 24 години концентрація креатиніну в плазмі крові збільшилася в декілька разів. Який механізм ретенційної азотемї спостерігається в цьому разі?",
      "optionA": "Зростання реабсорбщі креатиніну",
      "optionB": "Знижения клубочкової фільтраці",
      "optionC": "Зростання клубочкової фільтрацй",
      "optionD": "Збільшення утворсния креатиніну в м'язах",
      "optionE": "Збільшення сскреці крсатиніну в каналыцях инирок",
      "answer": "Знижения клубочкової фільтраці"
    },
    {
      "question": "62. У стінці кровоносної судини визначається велика кількість еластичних во- локон в усіх оболонках, вікончасті еластичні мембрани в середній оболонці. Які фактори зумовлюють ці особливості будови стінки судин?",
      "optionA": "Мала швидкість руху крові",
      "optionB": "Mалий тиск крові",
      "optionC": "Великий тиск крові",
      "optionD": "Велика швидкість руху крові",
      "optionE": "Осмотичний тиск",
      "answer": "Великий тиск крові"
    },
    {
      "question": "63. Пацієнт із сильним зубним болем упродовж декількох днів не звертався до лікаря і займався самолікуванням. Унаслідок цього виникла потреба екстракції зуба. Застосування якого анальгетика збільшує ймовірність розвитку кровотечі після екстракції зуба?",
      "optionA": "Анальгіну",
      "optionB": "Ацетилсаліцилової кислоти",
      "optionC": "Парацетамолу",
      "optionD": "Димедролу",
      "optionE": "Кодеїну фосфату",
      "answer": "Ацетилсаліцилової кислоти"
    },
    {
      "question": "64. В ендокринологічному відділенні перебуває хлопчик 9 років, у якого вже декілька разів були переломи кінцівок, пов'язані із крихкістю кісток. Функція якої ендокринної залози порушена?",
      "optionA": "Паращитоподібна залоза",
      "optionB": "Eшiфіз",
      "optionC": "Щитоподібна залоза",
      "optionD": "Надниркові залози",
      "optionE": "Тимус",
      "answer": "Паращитоподібна залоза"
    },
    {
      "question": "65. У деяких одноклітинних організмів наприклад амеб, живлення здійснюються шляхом фагоцитозу. В яких клітинах організму людини таке явище не є способом живлення, а здійснюе захис організму від чужорідних компонентів (мікроорганізмів, пилу тощо)?",
      "optionA": "Енітеліоцити",
      "optionB": "Eритроцити",
      "optionC": "Тромбоцити",
      "optionD": "Мiоцити",
      "optionE": "Лейкоцити",
      "answer": "Лейкоцити"
    },
    {
      "question": "66. У паціента аспермія. Який орган працюе?",
      "optionA": "Придаток яєчка",
      "optionB": "Ciм'яні міхурці",
      "optionC": "Яечко",
      "optionD": "Простата",
      "optionE": "Передміхурова залоза",
      "answer": "Яечко"
    },
    {
      "question": "67. Під час спалаху внутрішньо лікарняної інфекцї з носоглоток медичного персоналу та виділень ран у хворих хірургічного відділення висіяно чисті культури S. aureus. Яке дослідження потрібно провести для встановлення ймовірного джерела інфекції?",
      "optionA": "Проведення повторних посівів",
      "optionB": "Установлення антибіотикочутливості",
      "optionC": "Фаготипування виділених культур",
      "optionD": "Установлення біохімічних властивостей",
      "optionE": "Серојдентифікація",
      "answer": "Фаготипування виділених культур"
    },
    {
      "question": "68. У хворої 43 років на тлі септичного шоку відзначаються тромбоцитопенія, зменшення фібриногену, поява в крові продуктів деградації фібрину, поява петехіальних крововиливів. Укажіть причину виникнення цих змін:",
      "optionA": "Геморагічний діатез",
      "optionB": "ДВЗ-синдром",
      "optionC": "Аутоiмунна тромбоцитопенія",
      "optionD": "Екзогенна інтоксикація",
      "optionE": "Порушення виробки тромбоцитів",
      "answer": "ДВЗ-синдром"
    },
    {
      "question": "69. На шліфі зуба в ділянці верхівки ко- реня визначається тканина, що складаеться з клітин відростчатої форми, оточених мінералізованою міжклітинною речовиною. Назвіть цю тканину:",
      "optionA": "Емаль",
      "optionB": "Дентин плащовий",
      "optionC": "Періодонт",
      "optionD": "Ретикулофіброзна кісткова тканина",
      "optionE": "Клітинний цемент",
      "answer": "Клітинний цемент"
    },
    {
      "question": "70. У хворого виявлено порушення прохідності дихальних шляхів на рівні дрібних і середніх бронхів. Які порушения кислотно-лужної рівноваги можна виявити в крові у цьому разі",
      "optionA": "Метаболічний алкалоз",
      "optionB": "-",
      "optionC": "Рестраторний ацидоз",
      "optionD": "Ресшіраторний алкалоз",
      "optionE": "Метаболічний ацидоз",
      "answer": "Клітинний цемент"
    },
    {
      "question": "71. Однією з екологічних проблем, що викликає тривогу людства, є глобальне потепління. Одною з причин зміни клімату вказуюты парниковий ефект, який пов'язують із:",
      "optionA": "Збільшенням вмісту оксидів сірки в атмосфері",
      "optionB": "Появою озонових 'дір'",
      "optionC": "Зменшенням вмісту кисню в атмосфеpi",
      "optionD": "Зменшенням вмісту вуглекислого газу в атмосфері",
      "optionE": "Збільшенням вмісту вуглекислого газу в атмосфері",
      "answer": "Збільшенням вмісту вуглекислого газу в атмосфері"
    },
    {
      "question": "72. Після тривалого застосування ізоніазиду лікар виявив у пацієнта явища поліневриту, парестезії, розлади пам'яті, судоми. 3 яким механізмом можуть бути пов'язані вказані побічні ефекти препарату?",
      "optionA": "Пригнічення синтезу білка",
      "optionB": "Пригнічення синтезу РНК",
      "optionC": "Порушення синтезу клітинної стінки",
      "optionD": "Антагонізм з ПАБК",
      "optionE": "Пригнічення утворення придоксальфосфату",
      "answer": "Пригнічення утворення придоксальфосфату"
    },
    {
      "question": "73. Який гормон навколовушних слинних залоз підсилюе мінералізатію зубів шляхом стимуляци надходження кальцію у звапнені тканини?",
      "optionA": "Паротин",
      "optionB": "Паратирин",
      "optionC": "Глюкагон",
      "optionD": "Кальцитонін",
      "optionE": "Кортизол",
      "answer": "Паротин"
    },
    {
      "question": "74. У потерпілого в автомобільній катастрофі гематома синного мозку спроводжуеться загрудиним болем, тахікардіею і піднищениям артеріальнио тиску. Уражения яких сегментів спинного мозку є причиною статусу хворого?",
      "optionA": "-",
      "optionB": "C6-C8",
      "optionC": "L1-L3",
      "optionD": "S1-S3",
      "optionE": "Th1-Ths",
      "answer": "Th1-Ths"
    },
    {
      "question": "75. Під час клінічного обстеження в жінки встановлено: підвищення потовиділення, тахікардія, схуднення, тремор. Яка ендокринна патологія може це спричинити?",
      "optionA": "Гіпогонадизм",
      "optionB": "Гиотиреоз",
      "optionC": "Гіпергонадизм",
      "optionD": "Гіпетиреоз",
      "optionE": "Гіпоальдостеронизм",
      "answer": "Гіпетиреоз"
    },
    {
      "question": "76. У стоматологічну поліклініку доставлено хворого, який замість розчину хлоргексидину прополоскав рот розчнином оцтової есенції. Скаржиться на відчуття печіння, біль під час вживання їжі. Під час огляду на слизовій рота виявлено щільну плівку білувато-сірого кольору. Виберіть із призначеного стоматологом лікування кератопластичний препарат:",
      "optionA": "Діазолін",
      "optionB": "Магнію окис",
      "optionC": "Вінілін",
      "optionD": "Анестезин",
      "optionE": "Натрію гідрокарбонат",
      "answer": "Вінілін"
    },
    {
      "question": "77. Важливим топографічним оріентиром тіла людини є реберна дуга. Хрящами яких ребер вона утворена?",
      "optionA": "З 1 по 12",
      "optionB": "Tiльки 12",
      "optionC": "3 7 по 10",
      "optionD": "З 1 по 7",
      "optionE": "З 11 по 12",
      "answer": "3 7 по 10"
    },
    {
      "question": "78. Який із наведених сечогінних засобів не буде проявляти діуретичного ефекту у пацієнта із хворобою Аддісона?",
      "optionA": "Спіронолактон",
      "optionB": "Триамтерен",
      "optionC": "Етакринова кислота",
      "optionD": "Гідрохлортіазид",
      "optionE": "Фуросемід",
      "answer": "Спіронолактон"
    },
    {
      "question": "79. У біоттаті слизової оболонки ротової порожнини визначаються морфологічні ознаки ясен. Які особливості будови слизової оболонки ясен можна спостерігати в нормі?",
      "optionA": "Відсутня м'язова пластинка, підслизо- ва основа добре розвинута",
      "optionB": "Miстить багато дрібних слинних залоз",
      "optionC": "Пухко зрощена з окістям, добре вира- жена м'язова пластинка",
      "optionD": "Нерухомо зрощена з окіiстям, власна пластинка утворюе високі сосочки, віл- сутня м'язова пластинка",
      "optionE": "Власна та м'язова пластинки відсутні",
      "answer": "Нерухомо зрощена з окіiстям, власна пластинка утворюе високі сосочки, віл- сутня м'язова пластинка"
    },
    {
      "question": "80. В умовах експерименту у тварини вимірювали залежність артеріального тиску від величини судинного опору. Укажіть судини, в яких цей опір найбільший:",
      "optionA": "Аорта",
      "optionB": "Kaпляри",
      "optionC": "Артерії",
      "optionD": "Артеріоли",
      "optionE": "Вени",
      "answer": "Артеріоли"
    },
    {
      "question": "81. У гістопрепараті головного кінця зародка 5 тижнів розвитку визначаються зяброві дуги. Укажіть, що розвивається з першoї пари цих утворень:",
      "optionA": "Щитоподібний хрящ",
      "optionB": "Bерхньощелепні відростки",
      "optionC": "Зовнішній слуховий прохід",
      "optionD": "Нижньощелепні відростки",
      "optionE": "Нижньощелепні та верхньощелепні відростки",
      "answer": "Нижньощелепні та верхньощелепні відростки"
    },
    {
      "question": "82. В експерименті під час вивчення процесів усмоктування продуктів гідролізу іжі і води було встановлено, що основним відділом шлунково- кишкового тракту, де відбуваються ці процеси, є: ",
      "optionA": "Tовста кишка",
      "optionB": "Ротова порожнина",
      "optionC": "Пряма кишка",
      "optionD": "Шлунок",
      "optionE": "Тонка кишка",
      "answer": "Тонка кишка"
    },
    {
      "question": "83. Хворому перед операцією щелешно-лицевій ділянці ввели препарат, що е природним протизгортальним фактором, впливає безпосередньо на фактори эгортання крові, у разі внутрішньовенного введення дає швидкий ефект. У стоматологічній практиці використовується для профілактики тромбоемболічних ускладнень пд час великих операцій на щелешно-лицевій ділянці. Визначте цей препарат:",
      "optionA": "Кислота амінокапронова",
      "optionB": "Фенілін",
      "optionC": "Контрикал",
      "optionD": "Неодикумарин",
      "optionE": "Гепарин",
      "answer": "Гепарин"
    },
    {
      "question": "84. У дитини спостерігаються відставання в психічному розвитку, затримка росту та формування зубів, шізия поява точок окостеніння, зниження основного обміну. З недостатністю функцї якот з ендокринних залоз пов'язаний цей стан?",
      "optionA": "Щитоподібної залози",
      "optionB": "Hейрогіпофізу",
      "optionC": "Підшлункової залози",
      "optionD": "Статевих залоз",
      "optionE": "Наднирників",
      "answer": "Щитоподібної залози"
    },
    {
      "question": "85. Гістологічне досліджения виявило, що в ній відсутні кровоносні судини, а клітини щільно прилягають одна до одної, утворюючи пласти. Яка це тканина?",
      "optionA": "Нервова",
      "optionB": "M'язова",
      "optionC": "Хрящова",
      "optionD": "Кісткова",
      "optionE": "Епітеліальна",
      "answer": "Епітеліальна"
    },
    {
      "question": "86. Здатність зубів протистояти дії кислоти залежить від спввідношення кальцію та фосфору в емалі. Яке співвідношення цих слементів має бути в нормі?",
      "optionA": "0.5",
      "optionB": "0,8",
      "optionC": "1,67",
      "optionD": "0,9",
      "optionE": "1,1",
      "answer": "1,67"
    },
    {
      "question": "87. Останніми роками під час проведен- ня лабораторної діагностики гепатиту В у крові хворого визначають наявність вірусної ДНК. За допомогою якої з наведених реакцій це визначають?",
      "optionA": "Ланцюгова полімеразна реакція",
      "optionB": "Рeакція гальмування гемаглютинації",
      "optionC": "муноферментний аналіз",
      "optionD": "Реакція зв'язування комплементу",
      "optionE": "Реакція непрямої гемаглютинації",
      "answer": "Ланцюгова полімеразна реакція"
    },
    {
      "question": "88. За якого положення червоподібного відростка апендицит може стимулювати захворювання печінки та жовчного міхура?",
      "optionA": "Медіальний",
      "optionB": "Pетроцекальний",
      "optionC": "Спадний",
      "optionD": "Висхідний",
      "optionE": "Латеральний",
      "answer": "Висхідний"
    },
    {
      "question": "89. Хворий звернувся до лікаря зі скаргами на біль у зубі. Під час обстеження ви- явлена каріозна порожнина, яка досягає пульпи. Яка стадія карієсу розвинулася у хворого?",
      "optionA": "Циркулярний каріес",
      "optionB": "Крейдяна пляма",
      "optionC": "Глибокий карієс",
      "optionD": "Поверхневий каріес",
      "optionE": "Середній каріес",
      "answer": "Глибокий карієс"
    },
    {
      "question": "90. На розтині померлого після абдомінальної операції у венах малого тазу були знайдені численні тромби. Клінічно був зафіксований тромбоемболічний синдром. Де слід шукати смбол?",
      "optionA": "Вени нижніх кінцівок",
      "optionB": "Головний мозок",
      "optionC": "Лівий шлуночок серця",
      "optionD": "Портальна вена",
      "optionE": "Легеневі артерії",
      "answer": "Легеневі артерії"
    },
    {
      "question": "91. Під час аутопсї тіла чоловіка 43 років, який помер від серцево-легеневої недостатності, знайдено у нижній частці правої легсні порожнину діаметром 3 см, заповнену тягучим зелено-сірим вмістом. Під час гістолоrічного дослі- дження стінка описаного утвору представлена сполучною та молодою гра- нуляційною тканиною, у просвіті нейтрофільні лейкоцити та продукти іх роз- паду. Діагностуйте вид запалення:",
      "optionA": "Емпєма",
      "optionB": "Фурункул",
      "optionC": "Гострий абсцес",
      "optionD": "Хронічний абсцес",
      "optionE": "Карбункул",
      "answer": "Легеневі артерії"
    },
    {
      "question": "92. Під час патолого-анатомічного ро дину на зрізі яечника виявлено новоутворення округлої форми діаметром 25 см, з прозорою світло-жовтою рідиною, оточене гладенькою і блискучою стінкою. Яке з наведених утворень, наймовірніше, було виявлено під час роз- тину?",
      "optionA": "Вузол із некрозом у центрі",
      "optionB": "Виразка",
      "optionC": "Вузол",
      "optionD": "Iнфільтрат",
      "optionE": "Kіста",
      "answer": "Kіста"
    },
    {
      "question": "93. Тирозин використовується як субстрат у процеcі синтезу тироксину. Укажіть хімічний елемент, який бере участь у цьому процесі:",
      "optionA": "Залізо",
      "optionB": "Цинк",
      "optionC": "Йод",
      "optionD": "Мідь",
      "optionE": "Кальцій",
      "answer": "Йод"
    },
    {
      "question": "94. Під час розтину тіла чоловіка 46 років, який не лікувався від гострої кишкової інфекції і помер від сепсису, виявлено флегмона параректальної клітковини та множинні виразки прямої і сигмоподібної кишок, окремі – з перфорацією. Слизова цих відділів кишечника потовщена, вкрита сіруватого кольору плівками, що важко знімаються. Яке захворювання можна припустити?",
      "optionA": "Черевний тиф",
      "optionB": "Дизентерія",
      "optionC": "Амебіаз",
      "optionD": "Холера",
      "optionE": "Туберкульоз",
      "answer": "Йод"
    },
    {
      "question": "95. Рентгенологічно встановлено скупчення гною у клиноподібній пазусі. В який носовий хід виділяеться гній?",
      "optionA": "Лівий нижній",
      "optionB": "Лівий середній",
      "optionC": "Правий та лівий всрхні",
      "optionD": "Правий нижній",
      "optionE": "Правий середній",
      "answer": "Правий та лівий всрхні"
    },
    {
      "question": "96. Під час мікроскотчного досліджен- ня прямої кишки виявлені великі вогнища некрозу слизової оболонки. Некротичні маси просякнуті фібрином і утворюють плівку. Слизова і підслизова оболонки на периферії ділянок некрозу повнокровні, набряклі, з крововили- вами та лейкоцитарною інфільтрацією. Яке захворовання можна припустити?",
      "optionA": "Сальмонельоз",
      "optionB": "Дизентерія",
      "optionC": "Черевний тиф",
      "optionD": "Холера",
      "optionE": "Амебіаз",
      "answer": "Дизентерія"
    },
    {
      "question": "97. Чоловік 42 років звернувся до мед- пункту з приводу різаної рани нижньої частини передньої поверхні плеча. Об'єктивно встановлено: утруднене згинан- ня передпліччя. Які з наведених м'язів, імовірно, ушкоджені у хворого?",
      "optionA": "М. biceps brachii, m. ancoпеus",
      "optionB": "М. brachialis, m. biceps brachit",
      "optionC": "M. deltoideus, m. infraspinatus",
      "optionD": "М. deltoideus, m. biceps brachil",
      "optionE": "М. соracobrachialis, m. suргaspinatus",
      "answer": "М. brachialis, m. biceps brachit"
    },
    {
      "question": "98. У хірургічному відділенні перев'язувальні матеріiали стерилізували в авто- клаві. Через недогляд медсестри режим стерилізації був порушений і темпера- тура в автоклаві досягала лише 100°С замість належних 120°С. Які мікроорга- нізми могли зберегти життездатність за таких умов?",
      "optionA": "Сальмонели і клебсіели",
      "optionB": "Стафілококи і стрептококи",
      "optionC": "Коринебактерії і мікобактерії",
      "optionD": "Цвілеві і дріжджоподібні грибки",
      "optionE": "Бацили і клостриди",
      "answer": "Бацили і клостриди"
    },
    {
      "question": "99. У хворого зі скаргами на полідипсію, поліфагію та поліурію визначили наяв- ність глюкози в сечі. Яке захворювання можна припустити?",
      "optionA": "Iнсулінома",
      "optionB": "Xвороба Аддісона",
      "optionC": "Нецукровий діабет",
      "optionD": "Акромегалія",
      "optionE": "Цукровий діабет",
      "answer": "Цукровий діабет"
    },
    {
      "question": "100. Після крововиливу в мозок у паціента виникло значне погіршення смакової чутливості. Яка структура мозку, ймо- вірно, ушкоджена?",
      "optionA": "Гіпоталамус",
      "optionB": "Постцентральна звивина",
      "optionC": "Мигдалсподібне тіло",
      "optionD": "Чорна субстанція",
      "optionE": "Гіпокамп",
      "answer": "Постцентральна звивина"
    },
    {
      "question": "101. Для формування кісткової тканини зуба потрібен кальцій, в обміні якого велику роль відіграє активна форма вітаміну D, що утворюеться в:",
      "optionA": "Нирках та печінці",
      "optionB": "Шлунку та серці",
      "optionC": "Печінці та м'язах",
      "optionD": "Нирках та серці",
      "optionE": "Кишечнику та печінці",
      "answer": "Нирках та печінці"
    },
    {
      "question": "102. У хворого на прийомі у стоматолога виникла гіперсалівація. Препарати якої групи зменшують це явище?",
      "optionA": "Холіноміметики",
      "optionB": "B'яжучі препарати",
      "optionC": "Адреноблокатори",
      "optionD": "Холіноблокатори",
      "optionE": "Адреноміметики",
      "answer": "Холіноблокатори"
    },
    {
      "question": "103. Хворому з кардіогенним шоком треба ввести неглікозидний кардіотонік. Укажіть препарат вибору в цій ситуації:",
      "optionA": "Етімізол",
      "optionB": "Добутамін",
      "optionC": "Корглікон",
      "optionD": "Кордіамін",
      "optionE": "Амрінон",
      "answer": "Добутамін"
    },
    {
      "question": "104. Типові кардіоміоцити мають специфічну фазу потенціалу дії:",
      "optionA": "Систолічну реполяризацію",
      "optionB": "Повільну реполяризацію (плато)",
      "optionC": "Швидку систолічну деполяризацію",
      "optionD": "Швидку діастолічну деполяризацію",
      "optionE": "Повільну діастолічну реполяризацію",
      "answer": "Повільну реполяризацію (плато)"
    },
    {
      "question": "105. Анальгін ефективно знижує біль при пульпіті не лише під час резорбтивно- го, але й під час місцевого застосування. Якою діею анальгіну пояснюється зне- болення в останньому разі?",
      "optionA": "Miсцевоансстезіючою активністю анальгіну",
      "optionB": "Пригніченням ЦОГ-2",
      "optionC": "-",
      "optionD": "Пригніченням утворення альгогенних кінінів",
      "optionE": "Пригніченням вивільнення речовини В. Відволікальною дією",
      "answer": "Пригніченням ЦОГ-2"
    },
    {
      "question": "106. Для полішшення мінералізацї зубів лікарі-стоматологи призначають препа- рати Ca2+. На які процеси в організмі він не впливає?",
      "optionA": "Розвиток деполяризацї в міокарді",
      "optionB": "Гемостаз",
      "optionC": "Створення онкотичного тиску",
      "optionD": "Проведення збудження через синапс",
      "optionE": "М'язове скорочення",
      "answer": "Створення онкотичного тиску"
    },
    {
      "question": "107. У чоловіка 23 років виникла перфорація твердого піднебіння, у ділянці яко- го виявлено щільне утворення із чітки- ми межами. Після операції під час мі- кроскопічного дослідження цього утво- рення було виявлено значне вогнище казеозного некрозу, оточене грануля- пйною тканиною з ендоваскулітом, клі- тинним інфільтратом, що складається з лімфоцитів та епітеліoїдних клітин, з переважанням плазмоцитів. Яке захворювання, найімовірніше, у хворого?",
      "optionA": "Саркома",
      "optionB": "Сифіліс",
      "optionC": "Лепра",
      "optionD": "Туберкульоз",
      "optionE": "Склерома",
      "answer": "Сифіліс"
    },
    {
      "question": "108. У більшості клітин епітелію слизової оболонки ротової порожнини чоловіка виявлено одне тільце статевого Х- хроматину. Це характерно для синдрому:",
      "optionA": "Трипло-Х",
      "optionB": "Шерешевського-Тернера",
      "optionC": "Трипло-Y",
      "optionD": "Клайнфельтера",
      "optionE": "Дауна",
      "answer": "Клайнфельтера"
    },
    {
      "question": "109. Під час автомобільної аварї людина отримала сильний удар в спігастральну ділянку, внаслідок чого виникла зуинка серця. Що могло стати причиною таких змін серцевої діяльності?",
      "optionA": "Виділення адреналіну",
      "optionB": "Підвищення тонусу симпатичної нервової системи",
      "optionC": "Виділення кортизолу",
      "optionD": "Підвищення тонусу блукаючого нерва",
      "optionE": "Виділення альдостерону",
      "answer": "Підвищення тонусу блукаючого нерва"
    },
    {
      "question": "110. Під час приготування мазка із зубного нальоту і фарбування його за методом Грама студент під час мікроскопії знайшов різноманітні мікроорганізми фіолетового і рожевого кольорів.Який структурний компонент мікроорганізму зумовлює різне сприйняття барвників?",
      "optionA": "Внутрішній периплазматичний простір",
      "optionB": "Цитоплазматична мембрана",
      "optionC": "Клітинна стінка",
      "optionD": "Цитоплазма",
      "optionE": "Зовнішня мембрана",
      "answer": "Клітинна стінка"
    },
    {
      "question": "111. У дитини вроджений імунодефіцит. Уражений клітинний імунітет, що обумовлює часті вірусні інфекції. Порушеннями в якому органі це, найімовірніше, викликано?",
      "optionA": "Піднебінних мигдаликах",
      "optionB": "Червоному кістковому мозку",
      "optionC": "Тимусі",
      "optionD": "Селезінці",
      "optionE": "Лімфатичних вузлах",
      "answer": "Тимусі"
    },
    {
      "question": "112. На електронній мікрофотографі клітини видно дві різні органели, які руйнують білки. Назвіть ці органели:",
      "optionA": "Ендоплазматична сітка та мікрофіла- менти",
      "optionB": "Лізосоми та протеасоми",
      "optionC": "Рибосома",
      "optionD": "Комплекс ольджі та мікротрубочки",
      "optionE": "Пероксисоми та рибосом",
      "answer": "Лізосоми та протеасоми"
    },
    {
      "question": "113. Паціент відвідав лікаря-стоматолога для екстракціi зуба. Після видалення зуба кровотеча з лунки не припинялася протягом 15 хв. 3 анамнезу відомо, що паціент хворіє на хронічний активний гепатит.Яка можлива причина подов- жения часу кровотечі ? ",
      "optionA": "Гіпокальіємія",
      "optionB": "Знижения вмісту альбумініву крові",
      "optionC": "Тромбоцитопенія",
      "optionD": "Зниження вмісту фібриногену в крові",
      "optionE": "Підвищення активності антикоагуля- итної системи",
      "answer": "Зниження вмісту фібриногену в крові"
    },
    {
      "question": "114. Дитині 13 років видалили другий молочний великий кутній зуб. Який постій- ний зуб виросте на його місці?",
      "optionA": "Перший великий кутній зуб",
      "optionB": "Другий великий кутній зуб",
      "optionC": "Другий малий кутній зуб",
      "optionD": "Перший малий кутній зуб",
      "optionE": "Третій великий кутній зуб",
      "answer": "Другий малий кутній зуб"
    },
    {
      "question": "115. Дитина 3 років із симптомами стоматиту, гінгівіту та дерматиту відкритих ділянок шкіри була госпіталізована. Під час обстеження встановлено спадкове порушення транспорту нейтральних амінокислот у кишечнику. Нестачею якого вітаміну будуть зумовлені ці симптоми?",
      "optionA": "Hiацину",
      "optionB": "Кобаламіну",
      "optionC": "Біотину",
      "optionD": "Вітаміну А",
      "optionE": "Пантотенової кислоти",
      "answer": "Другий малий кутній зуб"
    },
    {
      "question": "116. У хворого пд час прийому виникла атріовентрикулярна блокада. Яка з на- ведених речовин придатна для надання невідкладної допомоги у цьому разі?",
      "optionA": "Атропін",
      "optionB": "Пірензепін",
      "optionC": "Атенолол",
      "optionD": "Анаприлін",
      "optionE": "Платифілін",
      "answer": "Атропін"
    },
    {
      "question": "117. Під час огляду порожнини рота на губній та язиковій поверхні зубів знайдено темно-жовті та коричневі плями, які вкривають більше ніж половину поверхні зубів; емаль та дентин зруйновані. Який із наведених діагнозів найімо- вірніший?",
      "optionA": "Клиноподібні дефекти",
      "optionB": "Флюороз",
      "optionC": "Ерозія зубів",
      "optionD": "Гтибокий каpiєс",
      "optionE": "Каріес емалі",
      "answer": "Флюороз"
    },
    {
      "question": "118. Як відрізнясться рH венозної крові від артеріальної і чим це пояснити",
      "optionA": "Менший, завдяки виділенню О, 3 організму",
      "optionB": "Більший, завдяки більшому вмісту СО, в крові",
      "optionC": "Менший, завдяки більшому вмісту СО, в крові",
      "optionD": "Більший, завдяки виділенню Од 3 організму",
      "optionE": "Не відрізняється",
      "answer": "Менший, завдяки більшому вмісту СО, в крові"
    },
    {
      "question": "119. У чоловіка 62 років, який помер при наростаючих явищах серцевої недоста- тності, на розтині знайдено збільшене в об'ємі серце. Серце дряблої консистен- ції, камери розтягнуті, міокард на розрізі тьмяний, глинисто-жовтий. З боку ен- докарда видно жовто-білу посмугованість, яка особливо виражена в сосочко- вих м'язах. Який патологічний процес найбільш імовірний?",
      "optionA": "Дилатаційна кардіоміопатія",
      "optionB": "Kардіосклероз",
      "optionC": "Жирова дистрофія міокарда",
      "optionD": "Більший, завдяки виділенню Од 3 організму",
      "optionE": "Мiомаляція",
      "answer": "Жирова дистрофія міокарда"
    },
    {
      "question": "120. У разі зниження рH ротової рідини менше ніж 6,5 порушується:",
      "optionA": "",
      "optionB": "Надходження мінеральних речовин до твердих тканин зуба",
      "optionC": "Кровопостачання зубів",
      "optionD": "Утворення дентину",
      "optionE": "Інтенсивність метаболічних процесів у пульш",
      "answer": "Надходження мінеральних речовин до твердих тканин зуба"
    },
    {
      "question": "121. У хворого виявлено злоякісне новоутворення язика. Якi особливостi ціеї пухлини дають можливість віднести її до злоякісних?",
      "optionA": "Позитивний ефект Пастера",
      "optionB": "Анаплазія",
      "optionC": "Експансивний характер росту",
      "optionD": "Інфільтративний характер росту",
      "optionE": "Збільшення кількості мітотичних клітин",
      "answer": "Інфільтративний характер росту"
    },
    {
      "question": "122. Щоб взяти спиниомозкону рідину для дослідження, лікар повинен зробити пункпію підпавутинного простору синного мозку. Mіж якими хребцами треба ввести голку, щоб не пошкодити спинний мозок?",
      "optionA": "IV i V грудні",
      "optionB": "XII грудний і І поперековий",
      "optionC": "ІІІ і  IV поперекові",
      "optionD": "",
      "optionE": "XI і XIІ грудні",
      "answer": "ІІІ і  IV поперекові"
    },
    {
      "question": "123. У хворого на саркому нижньої щелепи в біоптичному матеріалі виявлено явище метаплазії. Що лежить в основі цього явища?",
      "optionA": "Зворотне перетворення пухлинних клітин в нормальні",
      "optionB": "Пухлинна прогресія",
      "optionC": "Набуття пухлинною тканиною властивостей іншої тканини",
      "optionD": "Посилений поділ клітин пухлини",
      "optionE": "Утрата здатності до диференціювання",
      "answer": "Набуття пухлинною тканиною властивостей іншої тканини"
    },
    {
      "question": "124. У жінки 78 років шд час фізичного навантаження раптово 3'явився біль у животі, який супроводжувалася зблі- дненням і падінням артеріального тиску до 70/40 мм рт. ст. Смерть настала при явищах гострої серцевої недостатності. Під час аутопсії в черевному відділі аор- ти разом із вираженим атеросклерозом виявлено мішкоподібне випинання стінки судини, діаметром 16 см, заповнене згустками крові. У стінці випинан- ня виявлено щілиноподібний наскрізний отвір. Визначте патологію в аорті:",
      "optionA": "Неспецифічний аортит",
      "optionB": "",
      "optionC": "Сифілітичний мезаортит",
      "optionD": "Дисплазія стінки аорти",
      "optionE": "Аневризма аорти з розривом",
      "answer": "Аневризма аорти з розривом"
    },
    {
      "question": "125. Тривале вживання великих доз аспірину викликає пригнічення синтезу простагландинів через зниження активності ферменту:",
      "optionA": "5-ліпоксигенази",
      "optionB": "Фосфоліпази А2",
      "optionC": "Циклооксигенази",
      "optionD": "Пероксидази",
      "optionE": "Фосфодіестерази",
      "answer": "Циклооксигенази"
    },
    {
      "question": "126. Під час мікроскопїї нирки патоло- гоанатом виявив, шцо приблизно у 80% клубочків спостерігасться розмноження епітелію зовнішнього листка капсули Шумлянського, що формує 'півмісяці' Він дійшов висновку, що така картина відповідае:",
      "optionA": "Фібропластичному гломерулонефриту",
      "optionB": "Iнтракапілярному проліферативному гломерулонефриту",
      "optionC": "Екстракапілярному проліферативному (швидкопрогресуючому) гломерулонефриту",
      "optionD": "Інтракатілярному ексудативному гломерулонсфриту",
      "optionE": "Екстракапілярному ексудативному гломерулонефриту",
      "answer": "Екстракапілярному проліферативному (швидкопрогресуючому) гломерулонефриту"
    },
    {
      "question": "127. Чоловік 59 років мав ознаки паренхіматозної жовтяниці та портальної гіпертензії. Під час гiстологічного дослідження пункційного біоптату печінки було знайдено таке: балково- часточкова будова порушена, частина гепатоцитів має ознаки жирової дистрофії, утворюються порто-портальні сполучнотканинні септи з формуванням псевдочасточок та наявністю перипортальних лімфомакрофагальних  інфільтратів. Діагностуйте захворювання:",
      "optionA": "Алкогольний гепатит",
      "optionB": "Bipусний гепатит",
      "optionC": "Токсична дистрофія",
      "optionD": "Хронічний гепатоз",
      "optionE": "Цироз печінки",
      "answer": "Цироз печінки"
    },
    {
      "question": "128. В експерименті збудливу клітину помістили в сольовий розчин, який не містить іонів натрію. Як це позначиться на розвитку процесу збудження?",
      "optionA": "Тривалість потенціалу дії збільшується",
      "optionB": "Амплітуда потенціалу дії зменшується",
      "optionC": "Потенціал дії не виникає",
      "optionD": "Амплітуда потенціалу дії збільшуеться",
      "optionE": "Тривалість потенціалу дії зменшується",
      "answer": "Цироз печінки"
    },
    {
      "question": "129. У хворого кривошия. Який м'яз шиї уражений?",
      "optionA": "М. Оmohyoideus",
      "optionB": "M. Mylohyoideus",
      "optionC": "М. Sternohyoideus",
      "optionD": "М. Platisma",
      "optionE": "М. Sternocleidomastoideus",
      "answer": "М. Sternocleidomastoideus"
    },
    {
      "question": "130. Під час стоматологчних маніпуля цій були пошкоджені волокна 12-ї пари черепно-мозкових нервів. У чому е виявилося?",
      "optionA": "Порушення скорочення м'язів м'якого пднебіння",
      "optionB": "Порушення скорочення м'язів гортані",
      "optionC": "Порушення скорочення м'язів глотки",
      "optionD": "Порушення скорочення м'язів, що піднімають під'язикову кістку",
      "optionE": "Порушення функції м'язів язика",
      "answer": "Порушення функції м'язів язика"
    },
    {
      "question": "131. У травмованого стдуральна гематома у скроневій ділянц. Яка артерія пошкоджена?",
      "optionA": "Передня мозкова артерія",
      "optionB": "Cередня оболонна артерія",
      "optionC": "Задня сполучна артерія",
      "optionD": "Середня мозкова артерія",
      "optionE": "Передня оболонна артерія",
      "answer": "Cередня оболонна артерія"
    },
    {
      "question": "132. У хворого з алкоголізмом цироз печінки. За останні пів року з'явилися варикозно розширені вени на животі, спленомегалія, асцит (синдром портальної гіпертензії). Яке ускладнення з наведених е найімовірнішою причиною можливої смерті пацієнта?",
      "optionA": "Гепатолієнальний синдром",
      "optionB": "Печінкова енцефалопатія",
      "optionC": "Прискорений гемоліз еритроцитів",
      "optionD": "Гпопротеїнемія",
      "optionE": "Кровотеча з варикозних вен шлунково-кишкового тракту",
      "answer": "Кровотеча з варикозних вен шлунково-кишкового тракту"
    },
    {
      "question": "133. Жінка 35 років надійшла до лікаря 31 скаргами на слабкість в обох нижніх кінцівках упродовж останніх 4-х місяців. Вона зазначила, що їй стало важко підійматися сходами, на відчуття млявості та втрату м'язової маси. Її  раціон складається переважно зі шліфованого рису. Припускається суха форма бері-бері. Недостатність якого вітаміну в крові, найімовірніше, буде виявлена у цієї хворої?",
      "optionA": "Вітаміну В, (рибофлавін)",
      "optionB": "Biтаміну С (аскорбінова кислота)",
      "optionC": "Вітаміну В6 (піридоксин)",
      "optionD": "Вітаміну Вз (нікотинова кислота)",
      "optionE": "Вітаміну В, (тіамін)",
      "answer": "Вітаміну В, (тіамін)"
    },
    {
      "question": "134. Аналіз сечі хворого на цукровии діабет показав наявність глюкозури. Нирковий поріг для глюкози становить:",
      "optionA": "15,5 ммольл",
      "optionB": "20,0 ммоль/л",
      "optionC": "1,0 ммоль/л",
      "optionD": "5.55 ммоль/л",
      "optionE": "8,88 ммоль/л",
      "answer": "8,88 ммоль/л"
    },
    {
      "question": "135. У чоловіка 57 років, який страждав на хронічний пелонефрит, була виявлена артеріальна гіпертензія. Який механізм пдвишення артеріального тиску є головним у цьому разг?",
      "optionA": "Збільшення секреції ренину нирками",
      "optionB": "Збудження кори великих півкуль",
      "optionC": "Збудження барорецепторів синокаротидної зони",
      "optionD": "Підвищення рівня катехоламінів в крові",
      "optionE": "Збудження вегетативних центрів гіпоталамуса",
      "answer": "Збільшення секреції ренину нирками"
    },
    {
      "question": "136. 3 метою схуднення жінка обмежувала кількість продуктів у харчовому раціоні. За 3 місяці в неї з'явилися набряки, збільшився діурез. Дефіцит яких компонентів іжі є причиною цього?",
      "optionA": "Жирів",
      "optionB": "Білків",
      "optionC": "Вуглеводів",
      "optionD": "Вітамінів",
      "optionE": "Мінеральних речовин",
      "answer": "Білків"
    },
    {
      "question": "137. У хворого травма склепіння черепа. Які синуси можуть бути пошкоджені?",
      "optionA": "Нижній кам'янистий",
      "optionB": "Bерхній кам'янистий",
      "optionC": "Нижній сагітальний",
      "optionD": "Верхній сагітальний",
      "optionE": "Сигмоподібний",
      "answer": "Верхній сагітальний"
    },
    {
      "question": "138.  У дівчинки 16 років, яка тривалий час намагалась знизити масу свого тіла голодуванням, виник набряк. Яка головна причина цього явища?",
      "optionA": "Венозний застій і шдвищення венозного тиску",
      "optionB": "Гіпопротеїнемія, зумовлена порушенням синтезу білків",
      "optionC": "Гіпоглікемія, зумовлена порушенням синтезу глікогену",
      "optionD": "Зменшення швидкості клубочкової фільтрації",
      "optionE": "Зменшення продукування вазопресину в гіпоталамусі",
      "answer": "Гіпопротеїнемія, зумовлена порушенням синтезу білків"
    },
    {
      "question": "139. У хворого порушено процес акомодації ока. Який м'яз пошкоджений?",
      "optionA": "Мusculus сiliaris",
      "optionB": "Musculus sphincier pupillae",
      "optionC": "Мusculus dilatator pupillae",
      "optionD": "Мusculus rectus superior",
      "optionE": "Миsculus rеctus inferior",
      "answer": "Мusculus сiliaris"
    },
    {
      "question": "140. У хворого на підставі визначення порфіринів у слині пагнозована порфірія. Синтез якої сполуки порушується при цьому захворюванні?",
      "optionA": "Фосфолішдів",
      "optionB": "Гему",
      "optionC": "Сечової кислоти",
      "optionD": "Креатину",
      "optionE": "Гікогену",
      "answer": "Гему"
    },
    {
      "question": "141. У обстежуваного в  ІІ  міжреберї вздовж парастернальной лінї справа пд час аускультаці краще прослуховусться ІІ тон, ніж I. Закриттям якого клацану зумовлене формування ІІ тону?",
      "optionA": "Двостулковий та тристулковий клапани",
      "optionB": "Правий тристулковий клапан",
      "optionC": "Півмісяцевий клапан легеневого стовбура",
      "optionD": "Лівий двостулковий кланан",
      "optionE": "Півмісяцевий клапан аорти",
      "answer": "Півмісяцевий клапан аорти"
    },
    {
      "question": "142. У складі кісткової тканини виявлено великі багатоядерні клітини з відростками, які містять численні лізосоми. Яку назву мають ці клітини?",
      "optionA": "Напівстовбурові остеогенні клітини",
      "optionB": "Mезенхімальні клітини",
      "optionC": "Хондроцити",
      "optionD": "Остеокласти",
      "optionE": "Хондробласти",
      "answer": "Остеокласти"
    },
    {
      "question": "143. Чоловік звернувся до стоматолога зі скаргою на розлади жування, у нього виникає біль тд час руху щелепи назад. Лікар встановив запалення одного з жувальних м'язів. Який із нижче наведених м'язів має запалення?",
      "optionA": "Крилоподібний медіальний",
      "optionB": "Жувальний",
      "optionC": "Крилоподібний латеральний",
      "optionD": "Скроневий (задні волокна)",
      "optionE": "Скроневий (передні волокна)",
      "answer": "Скроневий (задні волокна)"
    },
    {
      "question": "144. На заняттях із молекулярної біології йде розгляд мутацій, які призводять до утворення аномального гемоглобіну. Яка заміна амінокислот відбувається під час утворення S-гемоглобіну, що спричиняє виникнення серпоподібноклітинної анемії?",
      "optionA": "Треонін замінюється лізином",
      "optionB": "Iлутамінова кислота замінюється валіном",
      "optionC": "Гістидин замінюється аргініном",
      "optionD": "Гліцин замінюється аспарагіном",
      "optionE": "Лізин замінюється глутаміном",
      "answer": "Iлутамінова кислота замінюється валіном"
    },
    {
      "question": "145. У хворого з патологією серцево- судинної системи спостерігається надмірне утворення ангіотензину 1, який синтезується за участю такого ферменту:",
      "optionA": "Урокіназа",
      "optionB": "Kалікреїн",
      "optionC": "Ангіотензинперетворюючий фермент",
      "optionD": "Кініназа",
      "optionE": "Циклооксигеназа",
      "answer": "Ангіотензинперетворюючий фермент"
    },
    {
      "question": "146. У хворого, який страждає протягом багатьох років на остсоміеліт нижньої щелепи, зявилися набряки, у сечi виявлено масивну протеінурію, у крові гiперліпідемію.Що з наведеного, найімовіриіше, можна запідозрити у хворого?",
      "optionA": "Сечокам'яна хвороба",
      "optionB": "Пiелонефрит",
      "optionC": "Нефрит",
      "optionD": "Нефротиччний синдром",
      "optionE": "Хронічна ниркова недостатність",
      "answer": "Нефротиччний синдром"
    },
    {
      "question": "147. У хворого хлощя із вивихом шелепи лікар застосував засіб для короткочасного розслаблення м'язів із групи деполяризуючих міорелаксантів. Виберіть цей засіб:",
      "optionA": "Папаверину гідрохлорид",
      "optionB": "Pокуроніум",
      "optionC": "Новокаїн",
      "optionD": "Атракуріум",
      "optionE": "Дитилін",
      "answer": "Дитилін"
    },
    {
      "question": "148. У вівчара, який пас отару овець тд охороною собак, за деякий час з'явилися біль у грудях і кровохаркання. Рентгенологічно у легенях виявлено кулясте утворення. Iмунологічні реакції підтвердили попередній діагноз. Укажіть гельмінта, який міг спричинити це захворювання:",
      "optionA": "Печінковий сисун",
      "optionB": "Стьожак широкий",
      "optionC": "Ціп’як озброений",
      "optionD": "Ціп'як карликовий",
      "optionE": "Exінокок",
      "answer": "Exінокок"
    },
    {
      "question": "149. Хворому вживлено зубні імпланти. За 3 тижні відбулося іх відторгнення. Які клітини крові беруть найбильшу участь у цьому патологічному процес?",
      "optionA": "Т-лімфоцити",
      "optionB": "Iмуноглобуліни М",
      "optionC": "Iмуноглобуліни Е",
      "optionD": "В-лімфоцити",
      "optionE": "Плазмоцити",
      "answer": "Т-лімфоцити"
    },
    {
      "question": "150. Під час мікроскопічного досліцження видаленого зуба виявлясться змеь шения кількості й розмірв одонтобластів  та інших клітин пулыпи зуба зі своєрідним  склерозом сполучнотканинної основи пульпи.Який загальнопатоло процес можна припустити в пульй чний зуба?",
      "optionA": "Cітчаста атрофія пульпи",
      "optionB": "Жирова дистрофія",
      "optionC": "Амілоїдоз",
      "optionD": "Гіперплазія пульпи",
      "optionE": "Гіаліноз",
      "answer": "Cітчаста атрофія пульпи"
    },






  ]
]